\chapter{Резины и эластомеры}

Резины -- это пластмассы с редкосетчатой структурой, в которых связующим выступают
полимеры, находящиеся в высокоэластическом состоянии -- эластомеры. К ним относятся
каучук натуральный и синтетические каучуки. 

Каучукам присущи высокая пластичность, которая обусловлена . Чистый каучук ползет
при комнатной температуре. Для повышения упругих и других физ-хим свойств в него
добавляют редкосетчатую структуру.

\section{Натуральный каучук} это продукт растительного происхождения, содержащийся
в млечном соке каучконосых растений или в виде отдельных включений в клетках их
коры и листьев. Натуральный каучук получают из латекса, который представляет собой
сок некоторых тропических растений. Его строение можно определить по химическим
свойствам. Каучук представляет собой линейный непредельный полимер полиизопрен.
Продукт 1-4-полиприсоединения изопрена
\begin{center}
\schemestart
	n\chemfig{CH_2=C(-[-2]CH_3)-CH=CH_2}
	\arrow{->}
	\setpolymerdelim()
\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-C(-[-2]CH_3)=CH-CH_2-[@{cl,.25}]}
\makebraces[15pt,20pt]{\!\!n}{op}{cl}
\schemestop
\end{center}

Каждое звено может существовать в цис- и трансконфигурации. В натуральом каучуке
1,4-цисконфигурация

\begin{center}
\setpolymerdelim()
\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}] CH_2 (-[-1]C(-[-3]CH_3)=C(-[-1]H)(-[1]CH_2-[@{cl,0.25}]))} 
\makebraces[10pt,40pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
\end{center}

Макромолекула каучука имеет спиральное строение радиусом 0.913 нм и содержит более
тысячи изопреновых остатков. Строение макромолекулы обеспечивает его высокую
эластичность. Каучук обладает способностью обратимо растягиваться до $900\%$ от
начальной длины, непроницаемостью для воды и газов.

Недостаток -- чувствительность к высоким и низким температурам. При нагревании
каучук размягчается и теряет эластичность. При охлаждении становится хрупким и
также теряет эластичность. Эти недостатки устраняются нагреванием каучука вместе
с серой -- вулканизация. Она приводит к сшиванию полиизопреновых за счет образования
между ними дисульфидных мостиков.

\begin{center}

\end{center}

Полученный продукт называется резиной, который имеет разветвленную пространственную
структуру, поэтому менее эластичен, чем натуральный каучук, однако, обладает значительно
большей прочностью.

В зависимости от .... получают резины разной твердости.

Помимо основы резины -- каучуков -- в состав вводят вулканизирующие вещества,
ускорители вулканизации, наполнители, пластификаторы, противостарители, красители.

Вулканизирующие вещества: сера, оксиды цинка и магния, пероксиды. Их содержание
может составлять $5-7\%$.

Ускорители вулканизации: тиурам, каптакс, оксиды свинца.

Наполнители: активные (сажа, оксид кремния), которые повышают твердость и прочность
резины и увеличивают её сопротивление истиранию; инертные (тальк, мел) вводят в
состав резин с целью их удешевления.

Пластификаторы: технический вазелин, парафин, стеариновая кислота, минеральные и
растительные масла. Присутствуя в составе ??? систем, они улучшают её переработку,
увеличивают эластичность и морозостойкость.

Противостарители: замедляют процесс старения резины, препядствуют процессу присоединения
кислорода. Различают противостарители химического и физического действия. Химического
действия: альдоль, неозон. Взаимодействие с кислородом, продиффундировавшем в резину,
и с образующемся в перекиси каучука, содержит окисления последнего. Физические:
парафин, воск. Образуя поверхностные пленки, затрудняют диффузию кислорода.

Красители: охра, ультрамарин. Также препятствуют цветовому старению, поглощая
коротковолновую часть света.

Применяется в медицинских изделиях, изготавливаемых из композиции натурального каучука. 
\begin{itemize}
	\item Может использоваться для длительных контактов с организмом -- резиновые
		трубки для дренирования полсеоперационных полостей, зонды желудочно-питательные,
		дренажные трубки, интубационные и трахеотомические;
	\item Изделия, длительно контактирующие с кровью и слизистыми поверхностями:
		резиновые трубки для преливания крови в послеоперационный период, катетеры,
		гортаннотрахеобронхиальные трубки;
	\item Изделия фармацевтической промышленности: укупорка флаконов со стерильными
		и нестерильными лекарственными формами внутреннего и наружного употребления;
	\item Изделия, кратковременно контактирующие с внутренними органами и тканями
		и подвергающиеся многократной стерилизации: воздуховоды, трубки резиновые
		Т-образные, катетеры, катетеры гортанно-трахеальные;
	\item Изделия и детали, для контакта с наружными тканями: маски наркозные,
		прорезиненные ткани для операционных столов, трубки резиновые;
	\item Для комплектующих деталей к медицинской аппаратуре: комплект резиновых
		деталей к прибору "`Ph-зонд"', детали аппарата "`Искусственная почка"',
		мембраны, клапаны, трубки вентиляционные и гофрированные
\end{itemize}